\section{Uvod}

\subsection{Uporabna matematika}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Zgodovinsko (od Newtona in Leibniza):
    \begin{itemize}
        \item temelji na \underline{zvezno spreminjajočih se procesih},
        \item motivirani predvsem z fizikalnimi aplikacijami,
        \item in študiranih z uporabo \underline{analize} (diferencialni račun, integralni račun).
    \end{itemize}    
    \item Z rastjo računalnikov in drugih digitalnih naprav:
    \begin{itemize}
        \item \underline{diskretna matematika} postaja vse pomembnejša.
        \item diskretna matematika študira končne ali števno neskončne diskretne objekte
        \item Zajema številna področja matematike: 
        \begin{itemize}
            \item teorijo množic, 
            \item logiko, 
            \item kombinatoriko, 
            \item teorijo grafov, 
            \item teoretično računalništvo, 
            \item teorijo števil, 
            \item pa tudi (vsaj delno): 
            \begin{itemize}
                \item algebro, 
                \item operacijske raziskave, 
                \item terijo iger, 
                \item verjetnost, 
                \item statistiko.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Uporaba diskretne matematike v resničnem življenju}

\begin{itemize}
    \item organizacija sestankov,
    \item sestavljanje proizvodnih in šolskih urnikov,
    \item kriptografija,
    \item načrtovanje kod,
    \item oblikovanje prometnih, električnih in komunikacijskih omrežij,
    \item dodeljevanje zaposlenih na delovna mesta,
    \item oblikovanje glasovnih shem,
    \item načrtovanje poskusov (npr.: Recimo da imate kmetijo, pa želite preiskusit različna gnoila za zemljo, imate na voljo samo 3 njive, pa 7 različnih gnojil, kako jih boste zdej preiskusili katero je boljše. In potem lahko razvijete načrt kako boste to naredili na nek pošten način, in če pogledate logotip FAMNIT-a boste našli takole slikico na njemu, vbistvu je diskretna struktura čeprav zgledajo kot črte in krožnica, pomembne so samo te točke in na katerih črtah ležijo skupaj,
    in kaj zdej te številke pomenijo, recimo da ima kmet 7 gnojil ki jih želi testirat, kako jih bo testiral, poglejmo kaj leži na skupni črti, 1, 2, 3 so tri gnojila ki so skupaj na premici, torej ta tri stestira prvič, 1, 4, 5 stestira drugič, pa 1, 6, 7 v tretjem poskusu, potem pa recimo 1, 4, 7, pa 3, 4, 6, pa 3, 5, 7, in pa , 2, 5, 6. Če boste malo premislili boste ugotovili da ta načrt ima eno tako lepo lastnost in to je da sta vsaki dve gnoili preiskušeni skupaj natanko enkrat.)
    \input{figures/figure1.tex}
    \item v kemiji in \underline{biologiji} (lasti bioinformatiki, v študiju sekvence DNA in filogenetiki),
    \item v razvedrilnih matematiki (Sudoku, Rubikova kocka, Hanoijski stolpi\dots)
\end{itemize}

\begin{opomba}
    Pri tem predmetu bomo obravnavali kombinatoriko pa teorijo grafov:
    \begin{itemize}
        \item reševanje problemov 
        \item dokazovanje (izrekov in lastnosti kombinatoricnih objektov)
    \end{itemize}
\end{opomba}


\subsection{Kaj je kombinatorika?}
Kombinatorika se ukvarja z rasporejanjem predmetov v skladu s predpisanimi pravili:
\begin{itemize}
    \item Prvič preučuje uprašanje ali je določena razporeditev sploh možna?
    \item Če je odgovor pritrdilen, na koliko različnih načinov?
\end{itemize}
Če so pravila preprosta (npr.: izbira nogometne ekipe iz razreda učencov je obstoj razporeditve jasen in se osredotočimo na problem štetja.) \\[1em]
Vendar za bolj zapletena pravila morda ne bo jasno, ali je razporeditev sploh mogoča. (npr.: Eulerjev problem časnikov.) \\[1em]
Včasih je podana tudi kriterijska funkcija, ki meri, kako dobra je neka razporeditev. \\[1em]
U tem primeru iščemo \underline{optimalne rešitve} glede na kriterijsko funkcijo (npr.: poiščite tak razpored tekm nogometnega turnirja, da bo turnir trajal čim manj dni.)

\subsection{Zgled kombinatoričnih problemov}
\subsubsection{Deranžmaji}
\input{figures/figure2.tex}
Danih $n$ pisem in $n$ ovojni. Na koliko načinov lahko pisma vstavite v ovojnice, da nobeno pismo ni v pravilni ovojnici?

\paragraph{Diskusija:}
Najprej se vprašamo na koliko načinov lahko damo $n$ pisem v $n$ ovojnic če ni nobenih omejitev? (vse je dovoljeno)
\begin{align*}
    4 \cdot 3 &\cdot 2 \cdot 1 = 4! \\
    n! = n &\cdot (n - 1) \dots 1
\end{align*}
Skupno število dajanja pisem v ovojnice je število vseh \underline{permutacij} $n$ objektov ki je $n!$.
\input{figures/figure3.tex}

\noindent
Videli bomo da je delež premutacij, ki so nepravilno naslovljene, zelo blizu $\frac{1}{e}$, kjer je $e \approx 2,71828\dots$ osnova naravnih logaritmov. 
Presenetljiv rezultat na prvi pogled. 
Iskaže se, da je število (deranžmajev) načinov napačnega naslavljanja pisem enako celemu številu, najbližjemu številu $\frac{n!}{e}$.

\paragraph{Domača naloga:} 
Za $n = 4$ in $n = 5$ izračunajte število (deranžmajev) načinov razporeditev $n$ pisem v ovojnice, tako da je vsako pismo napačno naslovljeno. Za vsak tak $n$ izračunajte razmerje tega števila s številom $n!$.

\subsubsection{Kirkumnove šolarke (na e-učilnici)}

\subsubsection{Eulerjevi častniki}
To je pa ta zanimiv problem kjer se iskaže da ni preprosto ugotovit ali rešitev obstaja. \\
Opazimo da je Eulerjev problem zelo podoben Latinskemu kvadratu, samo da ni $n = 3$, ampak je $n = 6$.
\input{figures/figure4.tex}

\noindent
Danih je 36 časnikov, ki pripadaju 6 polkom in imajo 6 činov (pri čemer vsaka kombinacija čina in polka samo enemu častniku). Ali je častnike mogoče razvrstiti v tako $6 \times 6$ formacijo tako da bo vsaki vrstici in v vsakem stolpcu natanko en častnik iz vsakega polka in natanko en častnik iz vsakega polka in natanko en častnik vsakega čina?

\input{figures/figure5.tex}

\noindent
Problem je sestavil Euler leta 1782. Vrejel je da je odgovor ne, kar pa je šele leta 1900 dokazal Taury. \\[1em]
Problem je mogoče posplošiti na $n^2$ častnikov, kjer je število polkov, činov, vrstic in stolpcev enako $n$.
\begin{align*}
    n: 1, \textcolor{red}{2}, 3, 4, 5, \textcolor{red}{6}, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13,\dots
\end{align*}
Euler je pokazal rešitve za vsa števila $n$ ki niso kongruentna 2 po modulu 4, in ugotovil da rešitev za $n \equiv 2 (\text{mod } 4)$ ne obstaja.
\begin{align*}
    a \equiv b \text{ } (\text{mod } k) \text{ } \text{ } \text{ } (k \in \mathbb{N}, a,b \in \mathbb{Z}) \text{ če } k | a - b
\end{align*}
Euler se je glede tega motil. Trije matematiki, Bose, Shirikande in Parker so leta 1960 pokazali, da obstaja rešitev za vse $n$ razen za 2 in 6.

\paragraph{Domača naloga:} Rešite problem za 16 in 25 častnikov.

\subsubsection{Ramseyjeva igra}
\input{figures/figure6.tex}
Igra dveh igralcev ki zahteva list papirja in svinčnik dveh barv, npr.: rdečega pa zelenega. \\[1em]
Izberemo 6 točk na papirju, tako da nobene 3 niso na skupni premici in igralca vzameta svinčnika in izmenjojoče z daljico povežeta dve izmed izbranih točk. In igralec ki prvi nariše trikotnik svoje barve izgubi (štejejo samo trikotniki z oglišči v izbranih točkah). \\[1em]
Ali se lahko igra konča z neodločenim izidom (da nihče ne izgubi)?

\paragraph{Diskusija:}
Iskaže se, da neodločen izid ni mogoč, saj eden igralc bo prisiljen vstvariti trikotnik.

\input{figures/figure7.tex}

\noindent
Remzi je dokazal široko posplošitev tega dejstva. Njegov izrek se včasih zapiše v obliki "Popoln nered je nemogoč."

\paragraph{Domača naloga:} Igrajte to igro s prijatelji in preverite da nedoločen izid ni mogoč.

\begin{komentar}
    \begin{itemize}
        \item V zapiskih za predavanje je še razdelek 1.2. ki vbistvu sestoji iz lista katerega smo prejeli na prvem predavanju, tukaj je samo povzetek pojmov ki jih pri tem predmetu predpostavljamo, torej najosnovnejših pojmov okrog množic števil, funkcij in relacij. (preberi pozorno doma)
        \item Tukaj pa poudarimo samo še eno stvar:
        \begin{align*}
            B^A = \{f : A \to B \}
        \end{align*}
        tako bomo označili množico vseh funkcij ki slikajo iz $A \to B$ in taka oznaka je zato ker takih funkcij je natanko toliko kot je $|B|^{|A|}$.
        \item Binarne relacije si tudi obnovi, particije...
    \end{itemize}    
\end{komentar}

