\section{Osnovna kombinatorična načela}
Če želimo prešteti neke objekte s predpisanimi lastnostmi, to lahko storimo v dveh delih:
\begin{itemize}
    \item najprej objekte ki jih preštevamo, združimo jih v neko natančno opisano množico
    \item nato pa tej množici določimo moč
\end{itemize}

\subsection{Definicija}
Pravimo da končna množica $X$ \underline{vsebuje $n$ elementov}, če obstaja bijekcija iz množice $X$ v množico $\{1, 2, 3, \dots, n\}$. U tem primeru pištemo $|X|=n$ in rečemo da je \underline{moč} množice $X$ enaka $n$. Prazno množico obravnavamo posebej in postavimo $|\emptyset|= 0$. \\[1em]
Pri določanju moči množice si pomagamo z nekaj preprostimi načeli.

\subsection{Izrek (načelo vsote)}
Če sta $A$ in $B$ končni disjunktni množici potem velja $|A \cup B| = |A| + |B|$.
S pomočjo matematične indukcije načelo vsote posplošimo na končno unijo paroma disjunktnih končnih množic.
Če so $A_1, A_2, \dots, A_n$ končne in paroma disjunktne množice (tj. $A_i \cap A_j = \emptyset$ za $i \ne j$), potem velja naslednje:
\begin{align*}
    |A_1 \cup A_2 \cup \dots \cup A_n| = |A_1| + |A_2| + \dots + |A_n|    
\end{align*}
oziroma:
\begin{align*}
    \left| \bigcup_{i = 1}^n A_i \right| = \sum_{i = 1}^n |A_i|
\end{align*}


\subsection{Zgled}
Od mesta $X$ do mesta $Y$ lahko pridemo z letalom, vlakom ali avtobusom. Med $X$ in $Y$ je 12 različnih letalskih poletov, 5 različnih vlakov in 10 različnih avtobusov. Koliko različnih množic imamo, da pridemo iz $X$ v $Y$? \\[1em]
Izberemo lahko le en način prevoza. 
In za vsak način imamo izbiro: $12 + 5 + 10 = 27$


\subsection{Izrek (načelo enakosti)}
Če obstaja bijekcija med dvema končnima množicama $A$ in $B$, potem je $|A| = |B|$.


\subsection{Zgled}
Naj bo $X$ množica z $n$ elementi, koliko podmnožic premore $X$?
\begin{align*}
    X = \{x_1, x_2, & x_3\} \text{ } \text{ } \text{ } 8 = 2^3 \\[1em]
    \emptyset & \to (0,0,0) \\
    \{x_1\} & \to (1,0,0) \\
    \{x_2\} & \to (0,1,0) \\
    \{x_3\} & \to (0,0,1) \\
    \{x_1,x_2\} & \to (1,1,0) \\
    \{x_1,x_3\} & \to (1,0,1) \\
    \{x_2,x_3\} & \to (0,1,1) \\
    \{x_1,x_2,x_3\} & \to (1,1,1) \\[1em]
    P(\{x_1,x_2,x_3\}) = \{
        \emptyset, \{x_1\}, \{x_2\}, \{x_3\}, & \{x_1,x_2\}, \{x_1,x_3\}, \{x_2,x_3\}, \{x_1,x_2,x_3\}
    \}
\end{align*}
Naloga sprašuje po moči potenčne množice $P(X)$ množice $X$. ($2^X$)
Rešimo jo tako da poiščemo bijekcijo med množico $P(X)$ in množico vseh narejenih n-teric z elementi iz množice $\{0, 1\}$.
Označimo elemente množice $X$ z $x_1, x_2, \dots, x_n$. Poljubni množici $Y \in P(X)$ priredimo $\chi(Y) = (y_1, y_2, \dots, y_n) \in \{0, 1\}^n$ za katerega je
$$
y_i = 
\begin{cases}
    1; & \text{če } x_i \in Y \\
    0; & \text{sicer } \\
\end{cases}
$$  
Na ta način smo definirali preslikavo 
$$
\chi : P(X) \to \{0, 1\}^n
$$
Ta preslikava je bijektivna. Zato je
$$
|P(X)| = |\{0, 1\}^n| = 2^n
$$




\subsection{Načelo dvojnega preštevanja}
Če isto množico preštejemo na dva različna načina, potem sta odgovora enaka.
Učasih se imenuje tudi "računovodsko načelo".
Načelo je analogno iskanju vsote vseh elentov v matriki tako, da seštejete vsote vseh vrstic, nato pa raun preverite tako da seštejete vsoto stolpcev.
\input{figures/figure8.tex}

\subsection{Zgled (uporabe načela dvojnega preštevanja)}

\subsubsection{Lema (lema o rokovanju)}
Na kongresu je število vseh vdeležencev ki se rokojejo liho mnogokrat, sodo.
\input{figures/figure9.tex}

\begin{align*}
    % some math here
    U_1&: U_2, U_3, U_4, U_5 & x_1 = 4 && y = 7 \text{ }(\text{skupno število rokovanj})\\ 
    U_2&: U_1, U_3, U_4      & x_2 = 3 \\
    U_3&: U_2, U_1, U_4      & x_3 = 3 \\
    U_4&: U_1, U_2, U_3      & x_4 = 3 \\
    U_5&: U_1                & x_5 = 1 \\
\end{align*}


\subsubsection{Dokaz}
Naj bodo od $U_1, \dots, U_n$ udeleženci kongresa. Načelo dvojnega preštevanja bomo uporabili na množici urejenih parov $(U_1, U_j)$, za katere se udeleženca $U_i$ in $U_j$ rokojeta. Naj bo $x_i$ število udeležencev s katerimi se je $U_i$ rokoval in $y$ skupno število rokovanj.
Po eni strani je to število parov enako:
\begin{align*}
    \sum_{i = 1}^{n} x_i
\end{align*}
saj je za vsak $U_i$ število izbir enako $x_i$. Po drugi strani pa vsako rokovanje poredi natanko dva para:
\begin{align*}
    (U_i, U_j) \text{ in } (U_j, U_i)
\end{align*}
skupno število parov je tako $2y$.
Torej velja:
\begin{align*}
    \sum_{i = 1}^{n} x_i & = 2y \\
    4 + 3 + 3 + & 3 + 1 = 14 
\end{align*}
Če pa je vsota $n$ celih števil sodo število lihih sumandov sodo.
Načelo se navadno uporablja za štetje urejenih parov.


\subsubsection{Izrek}
Naj bosta $A = \{ a_1, \dots, a_m \}$ in $B = \{ b_1, \dots, b_n \}$ množici in naj bo $S \subseteq A \times B$. \\
Naj bo za vse $i = 1, \dots, n$ element $a_i$ prva koordinata $x_i$ parov množice $S$, medtem ko je za vse $j = 1, \dots, n$ element $b_j$ druga koordinata $y_j$ parov množice $S$. Tedaj velja:
\begin{align*}
    |S| = \sum_{i = 1}^{m} x_i = \sum_{j = 1}^{n} y_j    
\end{align*}


\subsubsection{Zgled}
\begin{align*}
    & A = \{ 1, 2, 3 \} \text{ } B = \{u, v\} \\[1em]
    & A \times B = \{ (1, u), (1, v), (2, u), (2, v), (3, u), (3,v) \} \\[1em]
    & S = \{ (1, u), (1, v), (2, u), (3, v) \}
\end{align*}
\input{figures/figure10.tex}

\paragraph{Posebni primer:}
$x_i$ je konstanta, npr. $x$ in tudi $y_i$ je konstanta, npr. $y$, potem je:
\begin{align*}
    |S| = m \cdot n = n \cdot y    
\end{align*}


\subsection{Izrek (načelo produkta)}
Če sta $A$ in $B$ končni množici, potem velja:
$$
|A \times B| = |A| \cdot |B|
$$

\subsubsection{Dokaz}
Uporabimo prejšnji izrek z množicama $A$ in $B$ kot v izreku, $S = A \times B$ in \\
$x_i = |B|$ za vse $i = 1, \dots, n$. Torej velja:
$$
|A \times B| = |S| = m \cdot |B| = |A| \cdot |B| 
$$
S pmočjo matematične indukcije načelo produkta posplošimo na kartezični produkt \\
poljubnega števila množic $A_1, \dots, A_n$:
$$
|A_1 \times ... \times A_n| = |A_1| \dots |A_n| = \prod_{i = i}^{n} |A_i|
$$


\subsubsection{Zgled}
Koliko je vseh različnih 8-bitnih nizov? Iskani nizi so elementi množice $\{0, 1\}^8$. Vsakega izmed bitov lahko izrazimo na dva načina (0 ali 1) od tod po načelu produkta sledi, da imamo natanko:
$$
|\{0, 1\}|^8 = 2^8 = 256 \text{ } \text{ }\text{ } \text{ (8-bitnih nizov)}
$$

\subsubsection{Zgled}
Študentska restavracija streže 3 vrste predjedi ($P$), 6 glavnih jedi ($G$) in 5 sladic ($S$). Koliko različnih kosil si lahko sestavi študent? Kosilo opišemo kot element množice:
$$
P \times G \times S
$$
različnih kosil pa je potem: $3 \cdot 6 \cdot 5 = 90$.



\subsection{Dirichletovo načelo (načelo golobnjaka)}
Predpostavimo, da je jata golobov priletela v golobnjak. Če je več golobov kot je hišic v golobnjaku, potem bomo vsaj v eni hišici našli vsaj dva goloba.


\subsection{Izrek (Dirichletovo načelo)}
Če $n + 1$ ali več predmetov razporedimo v $n$ škatli, potem imamo vsaj v eni škatli vsaj dva predmeta.
\input{figures/figure11.tex}


\subsubsection{Dokaz}
S protislovjem. Recimo, da je v vsaki škatli največ en predmet.
Potem zaključimo da je vseh predmetov največ $n$, kar je v protislovju s predpostavko, da imamo vsaj $n+1$ predmetov.


\subsubsection{Zgled}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
    \item Vsaki množici z več kot 12 osebami obstajata dve , ki imata rojstni dan v istem mescu. (škatle predstavljajo mesece)
    \item V vsaki množici z več kot 366 osebami obstajata dve, ki imata rojstni dan, na isti dan. (škatle predstavljajo dneve)
    \item Za vsako naravno število $n$ obstaja večkratnik tega števila katerega lahko zapišemo samo s pomočjo cifer 0 in 1.
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|l}
            $n$ &  \\  
            \hline
            1 & 1 \\
            \hline
            2 & 10 \\ 
            \hline
            3 & 111 \\
            \hline
            4 & 100 \\
            \hline
            6 & 1110
        \end{tabular}
    \end{center}
    Naj bo $n$ naravno število. Poglejmo si naslednje zaporedje naravnih števil:
    $$
    1, 11, 111, \dots, \underset{n}{\underbrace{111\ldots 1}}
    $$
    \begin{center}
        \begin{tabular}{r|c}
            $p$ & $p \text{ mod } 6$ \\  
            \hline
            1 & 1 \\
            \hline
            11 & 5 \\ 
            \hline
            111 & 3 \\
            \hline
            1111 & 1 \\
            \hline
            11111 & 5 \\
            \hline
            111111 & 3 \\
        \end{tabular}
    \end{center}
    Če je kakšno izmed njih deljivo z $n$ je problem rešen. V nasprotnem primeru da vsako izmed teh števil pri deljenju z $n$ enega od $n - 1$ možnih ostankov $1, \dots, n - 1$. \\
    Kar je v zaporedju $n$ števil, po Dirichletovom načelu obstajata dve števili v zaporedju, na primer:
    $$
    \underset{k}{\underbrace{11\ldots 1}} \text{ in } \underset{l}{\underbrace{11\ldots 1}}, \text{ } \text{ }\text{ }\text{ } k < l
    $$
    ki data isti ostanek pri deljenju z $n$. Potem pa je njuna razlika:
    $$
    \underset{l - k}{\underbrace{11\ldots 1}}\underset{k}{\underbrace{0 \ldots 0}}
    $$
    deljiva z $n$.
    \item V skupini dveh ali več ljudi lahko vedno najdemo dva, ki imata v tej skupini enako število prijateljev. (predpostavimo, da je relacija prijateljstva simetrična: $x$ je prijatelj z $y$ natanko tedaj, ko je $y$ prijatelj z $x$). Recimo, da skupino sestavlja $n$ ljudi: Razporedimo, ljudi v prostoru glede na to koliko prijateljev imajo.
    Število prostorov = številu ljudi (in ne moremo na začetku uporabiti Dirichletovega načela), vendar pa opazimo da je vsaj eden od prostorov vedno prazen, če prostor $n - 1$ ni prazen, potem obstaja oseba $x$, ki ima $n - 1$ prijateljev, torej je vsaka oseba prijatelj z osebo $x$ in zato ne obstaja oseba, ki ima 0 prijateljev.
    Torej je $n$ oseb razporejenih v $n-1$ prostorov. Po Dirichletovem načelu obstajata vsaj dve osebi, ki se nahajata v istem prostoru, in imata torej enako število prijateljev.
\end{enumerate}


\subsection{Izrek (posplošeno Dirichletovo načelo)}
Če $m$ predmetov razporedimo v $n$ škatel in velja da je:
$$
m > k \cdot n
$$
potem imamo vsaj v eni škatli vsaj $k + 1$ predmetov.
\begin{opomba}
    Neenakost je najboljša možna. \\
    Če je $m = k \cdot n$, lahko vsaka od $n$ škatel vsebuje natanko k objektov.
\end{opomba}


\subsubsection{Zgled}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
    \item 
    \begin{align*}
        \heartsuit \text{ }\text{ }\text{ } 1, \dots, 13 \\
        \diamondsuit \text{ }\text{ }\text{ } 1, \dots, 13 \\
        \clubsuit \text{ }\text{ }\text{ } 1, \dots, 13 \\
        \spadesuit \text{ }\text{ }\text{ } 1, \dots, 13 \\
    \end{align*}
    Najmanj koliko kart moramo izvleči iz standardnega kompleta 52 kart, da bodo med izvlečenimi kartami gotovo štiri karte iste barve (4 $\heartsuit$ ali 4 $\diamondsuit$ ali 4 $\clubsuit$ ali 4 $\spadesuit$)?
    \begin{align*}
        \text{predmeti = karte} \text{ }\text{ }\text{ } & k + 1 = 4 \\
        \text{škatle = barve} \text{ }\text{ }\text{ } & k = 3
    \end{align*}
    Predpostavimo da imamo 4 škatle, vsako rezerviramo z posamezno barvo. Ko karto izvlečemo, jo damo v pripadajočo škatlo. Iz posplošenega Drirchletovega načela vidimo, da je dovolj izvleči:
    $$
    13 \text{ }\text{ }\text{ } ( = 3 \cdot 4 + 1)
    $$
    kart, da bodo med izvlečenimi kartami gotovo štiri iste barve.
    \item V množici šestih oseb vedno obstajajo tri osebe ki se poznajo med sabo, ali pa obstajajo tri osebe, ki se ne poznajo med sabo.
    \input{figures/figure14.tex}
    Naj bo $a$ poljubno izbrana oseba iz množice. Razdelimo naslednjih 5 oseb v dva prostora.
    \input{figures/figure12.tex}
    Ker je $5 > 2 \cdot 2$, po Dirichletovem načelu obstaja en prostor z vsaj 3 osebami.
    \input{figures/figure13.tex}
    Predpostavimo najprej, da so v prvem prostoru osebe $b, c, d$. Če se kakšni dve izmed teh oseb poznata med seboj, na primer $b$ in $c$ potem je $\{a, b, c\}$ podmnožica teh oseb ki se med seboj poznajo. V nasprotnem primeru pa se nobeni dve osebi iz podmnožice $\{b, c, d\}$ ne poznata. Primer, ko se ti osebi nahajajo v drugem prostoru, obravnavamo podobno.
\end{enumerate}
